---
title: Suckless
tags:
    - tech
date: 2024-06-12
slug: suckless
---
[Suckless community](https://suckless.org/community/) là một cộng đồng những người đam mê công nghệ và từ chối xu hướng trở nên "béo phì" _(bloat)_ của các phần mềm hiện tại (một phần mềm làm đủ thứ chức năng, phức tạp và khó bảo trì, nhiều khả năng chứa lỗ hổng).

[Suckless philosophy](https://suckless.org/philosophy/) có thể được xem như chủ nghĩa tối giản trong thế giới phần mềm. Sản phẩm của họ luôn có giới hạn về dòng code (điều này khiến tất cả chức năng họ muốn thêm vào phần mềm của mình đều phải được cân nhắc kỹ lưỡng) và tuân theo [Unix Philosophy](https://en.wikipedia.org/wiki/Unix_Philosophy), triết lý này có thể được tóm gọn như sau:

> Write programs that do one thing and do it well. Write programs to work together.
>
> Phần mềm chỉ làm đúng **duy nhất** việc của mình, và làm việc đó **thật tốt**. Các phần mềm chuyên dụng phối hợp với nhau để làm việc.

Đây chỉ là bản tóm tắt cực kỳ đơn giản của mình về Unix Philosophy, để hiểu rõ hơn về triết lý này hãy tìm hiểu thêm trên mạng nhé. Tóm lại các phần mềm của Suckless là vậy, không cầu kỳ, không cố trở nên phức tạp, xác định đúng trách nhiệm của mình và làm nó một cách tốt nhất có thể!

---

## Patch - Bản vá

[Khái niệm về bản vá của phần mềm suckless](/suckless-patches).

## Cài đặt

[Cài đặt phần mềm suckless](/suckless-install).

## Không cần root

[Cài đặt phần mềm suckless không cần lệnh sudo](/suckless-no-root).
